經濟合作與發展組織：1975年前出生容易獲得成功, 現在窮人要5代才有機會脫貧

July 25, 2018

經濟合作與發展組織（OECD）近日發表研究報告，指目前各國窮人平均要 150 年，近 5 代時間才能脫貧，而中國情況更嚴重，平均要等七代人。

研究表示 1975 年是分水嶺，此前出生的 50 後、60 後及 70 後有更多的機會脫貧，但其後社會便開始嚴重缺乏流動性。

巴西和南非等發展中國家近乎沒有社會流動性
報告指出，最快可以打破貧窮循環的是北歐國家，例如丹麥、芬蘭、挪威、瑞典，只需要 2 至 3 代人的努力，就可以脫離窮人行列。

至於如巴西、南非、哥倫比亞等的發展中國家，則要 9 至 11 代才有機會脫貧。

上世紀八九十年代 全球經濟發展迅速，資源分配較平均，窮人只要努力就有機會擠身中產階層。

但今時不同往日，今天若然出身貧困，很可能一輩子都沒有機會改變自己的人生。

今天的貧富差距已經到了不可接受的地步，事實上不少中產家庭也正在面對下流的風險。

研究發現，有七分一中產家庭，以及兩成收入較低的中產人士，很可能在 4 年間跌入窮人階層。

1975 年前出生更易獲得成功
現在社會有很多老一輩的「成功人士」對年輕人諸多批評，說年輕人貪圖享樂，怕辛苦。但這很有可能是一種社會問題，而並非個人問題。

經合組織的報告指出：「對很多在 1955 年至 1975 年期間出生、父母均是缺乏教育的人來說，社會的確有流動性，只要努力容易獲得上流機會，但對 1975 年後出生的人來說，社會流動性已停滯不前。」

OECD分析，各國社會貧富收入不平等的情況加劇，以致基層難以在社會階梯向上爬，使跨代貧窮普及。

如果父親是低收入人士，那麼下一代的兒童有三分之一機會也會是低收入。

組織建議各國政府採取適當政策，包括投放更多資源於教育，改善健康及家庭政策，為弱勢兒童創造更平等的競爭環境，及減低經濟困難對他們的影響。

另外，政府亦可增建可負擔的房屋，規劃更方便的交通和完善的城巿，及加強社會安全網，以促進社會平等。

「我們要確保每個人也有機會取得成功，特別是那些最弱勢的社群。」OECD參謀長拉莫斯

連登啲努力撚，自強撚出黎回應下？